［當年今日］戰地平安夜：第一次世界大戰的耶誕休戰

1914年12月，大舉進犯的德軍與抵禦入侵的協約國軍沿著比利時與法國戰線的戰壕對峙。雙方士兵從溼透的壕溝中隔著躺滿了死傷同袍的三不管地帶朝對方射擊。但是12月24日這天，在西方戰線沿線的交戰點，德軍士兵將點上蠟燭的樹放置在戰壕的胸牆上，協約國士兵也善意回應，雙方共同創造了意外的和平：那是第一次世界大戰的耶誕休戰，發生在100年前的這個月。

歷史學家史丹利．溫特勞布指出，儘管上級明令不得與敵方往來，「前線士兵仍自動自發地」促成了這次休戰。他的著作《平安夜》中敘述了這段故事。在雙方彼此喊叫承諾「你們不開火，我們就不開火」之後，一些原本互相為敵的士兵互唱耶誕頌歌。也有人走出戰壕互相握手，一起抽菸。許多人同意將和平延續至耶誕節當天，好讓他們能再度會面，埋葬死去的同袍。兩軍都協助彼此挖掘墳墓並舉辦追悼會；在其中一場追悼會上，一位蘇格蘭牧師帶領眾人以英語及德語朗誦《詩篇》第23篇。士兵分享從家鄉寄來的食物及禮物，交換軍服鈕釦當作紀念品，還進行足球比賽。

「那裡沒有人想要再打下去了，」溫特勞布說。但是上級軍官堅持繼續作戰，而且還威脅要懲罰逃避義務的士兵。新的一年開始後，兩軍士兵「繼續執行眼前的無情任務，」溫特勞布表示。然而他們在家書和日記中溫情地記下了這次的休戰：「這是多麼美妙啊，」一名德軍士兵寫道，「但又是多麼不可思議。」—Patricia Edmonds

當初個個國家都自大到以為可以趕得切番屋企食火雞
結果

呢件事有廣告拍過出黎

所以出左套電影merry christmas

點知廣告

電影都有啦

<<聖誕快樂>>

中國人會專登係嗰日炸鳩佢地

日本人做左

lm

睇到我眼濕濕

就算點反耶都好
耶教精神真係帶來文明進步
如果兩個佛教國家打仗唔同大家播佛經

耶教引發既戰爭死亡人數多過世界大戰

咪就係

同埋聖誕節本來唔係耶教節日黎

十字軍東征又點睇?

有咩佛教國家？不丹同西藏？佢地有冇打過仗？

WW3咁會點

你老尾,東征唔計,中世紀獵巫都殺左唔少人啦on9耶撚

信者得救，死耶慳啲啦

戰爭真係好可怕

眼濕濕

無知嘅耶撚仲得人驚